學術界財演

學術界財演 - 馮睎乾

《喜劇之王》截圖

最近屢次在Facebook見到一個詞，叫「學術界財演」，看來是個潛力無限的潮語。我向來「對字不對人」，今天就記一記它的誕生。

所謂「財演」，即「財經界演員」縮寫。財演的工作，簡言之，就是借專業術語作包裝，以個人名氣為號召，引誘水平不高的大眾，投資自己推介的產品。做財演有問題嗎？沒有。你盲從，那是你的問題。

「學術界財演」是大灣區一門新興奇葩產業，賣點是「跨界別」，須集學者、生意人、KOL、青年導師等身分於一身。操作方式跟財演差不多，宗旨也是推銷。但財演只有俗氣，學術財演則較有仙氣。一個地方越多人有「名校狀元情意結」，那兒的學術財演業就越蓬勃。

從一個富國際視野的角度看，學術財演既是學者，又做推銷，屬於時髦的「斜槓族」（slashie）。股票價格可升可跌，斜槓族的成就也有高有低。究竟學術財演推銷什麼呢？最近國際關係學者沈旭暉博士接受《大公報》訪問，就說出以下金石良言： 「大灣區是香港的福地，香港人應該思考如何利用周邊的關係，既鞏固香港的位置，同時對國家有貢獻……為什麼內地年輕人飲喜茶而唔去STARBUCKS？這是中國獨有的文化，是一個文明的『範式轉移』，要香港年輕人擁抱這種『範式』，相對於灌輸意識形態更容易。」

一個留學耶魯牛津的國際關係學者，忽然叫你跟中國搞關係，在大灣區飲喜茶，這新聞雖沒有「安心偷食」那麼哄動，但在本地文化小圈子也引起一陣漣漪。上面說過，做財演是沒問題的，何況出動到「範式轉移」（paradigm shift）推銷大灣區喜茶，用核彈殺蒼蠅，畢竟是國際第一人。近廿年來，這個詞已變成營銷界口頭禪，語言學家Larry Trask曾建議大家，最好不要說「範式轉移」，若閱讀時碰到任何包含這字眼的內容，就要加倍小心了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
徠卡的確辱華 (曾志豪)

下一則
下一則
的士應該提供甚麼服務？ (高慧然)